\par Высота, на которую лилипут массы $m$ продавливает матрас жёсткости $k$
\begin{equation}
	\Delta h \sim \frac{mg}{k},
\end{equation}
а доля высоты
\begin{equation}\label{eq:deltah/h=}
	\frac{\Delta h}{h} \sim \frac{mg}{kh}.
\end{equation}
\par Большой матрас имеет такую же форму как маленький, но в $12$ раз больше, значит он состоит из $12^3$ маленьких. Посчитаем жёсткость большого матраса. У одного <<слоя>> маленьких матрасов жёсткость $12^2\cdot$. Жёсткость $12$ последовательно соединённых слоёв жёсткости $12^2\cdot k$ каждый, равна $\frac{1}{12} \cdot 12^2 \cdot k$. То есть жёсткость большого матраса равна
\begin{equation}
	K =  12 \cdot k
\end{equation}
\par Определим теперь долю, на которую Гулливер продавливает большой матрас, собранный из маленьких. 
\begin{equation}
	\frac{\Delta H}{H} \sim \frac{M g}{K H},
\end{equation}
здесь $H$~--- высота большого матраса, $M$~--- масса гулливера. Из подобия $M=12^3m$, $H=12h$. То есть
\begin{equation}
	\frac{\Delta H}{H} \sim \frac{12^3 mg}{12 k \cdot 12 h} = 12 \frac{mg}{kh}
\end{equation}
Таким образом, чтобы Гулливер продавил матрас на такую же долю высоты как и лилипут, жёсткость маленького матраса должна быть в $12$ раз больше, чем обычно. То есть жёсткость пружин, из которых состоит маленький матрас следует увеличить в $12$ раз.

% \olympanswer{Жёсткость пружин, из которых состоит маленький матрас следует увеличить в $12$ раз.}
